vim是Linux下简单易用的编辑软件，我们可以使用vim来编辑文本文件，包括源代码。

使用vim打开文件名为filename的文件可以运行`vim filename`。

# 两种模式

vim有两种模式（大部分材料将其分为三种模式，我们在这里将其简化为两种便于学习），即编辑模式与命令模式。

进入vim后的模式是命令模式，是不可输入字符的，只有进入了编辑模式才可以输入字符，想要从命令模式转入编辑模式需要输入`i`（表示Insert，插入）或者`a`（表示Append，追加），然后即可在当前光标所在的位置输入字符。

想要从编辑模式转入命令模式，输入`Esc`（一般是键盘最左上角的键）即可。

在两种模式下都可以使用上下左右键、home键与end键来改变光标的位置。

## 编辑模式

在编辑模式下可以输入字符，包括可打印字符(如英文字母、数字、括号、加减乘除等)、Tab、回车(Enter键)以添加新的空行、使用Backspace与Del键删除字符等。

## 命令模式

在命令模式下可以输入命令，vim支持众多的命令(在此仅列出几个)，包括：

- `x`：删除当前字符
- `w`：word的缩写，跳过当前单词
- `$`：跳到行尾
- `^`：跳到行首
- `%`：跳到匹配的括号处，例如从(跳到)，从>跳到<等
- `dw`：delete word的缩写，先输入d，再输入w，作用是删除当前光标后的单词
- `dd`：删除当前行
- `d$`：删除到行尾
- `d%`：删除到匹配括号
- `d#d`：删除从当前行开始的#行，例如`d8d`表示删除从当前行开始的8行
- `u`：undo的缩写，即恢复上一个对文件的修改，恢复可以无限重做，一直恢复到文件最开始打开的状态。例如若上一个修改是使用`dw`删除了world这个单词，则输入`u`则会将被删除的world单词再恢复回来
- `Ctrl-r`：redo的意思，即把上一个恢复的修改再重做回去，即先按住Ctrl键不放，再按r。例如若上一个修改是使用`dw`删除了world这个单词，则输入`u`则会将被删除的world单词再恢复回来，再输入`Ctrl-r`则会再将world删除
- `yy`：复制当前行
- `y#y`：从当前行开始复制#行，例如y12y表示从当前行开始复制12行
- `y%y`：从当前行复制到匹配括号处
- `p`：即paste的缩写，粘贴的意思，即将剪切或者复制的内容粘贴到当前光标处

还有一系列以:(冒号)开始的命令，如：

- `:set nu`(:set number)的缩写，设置行号显示
- `:set nonu`(:set nonumber)的缩写，隐藏行号显示
- `:set ts=4`(:set tabspace=4)的缩写，表示设置一个tab为4个空格的宽度
- `:$`，表示跳到最后一行
- `:#`，表示跳到第#行，例如:10表示跳到第10行
- `:w`，write的缩写，即写入文件，后面也可以加文件名以表示保存成新的文件名
- `:q`，quit的缩写，即退出对当前文件的编辑
- `:q!`，表示不保存对文件的修改直接退出
- `:wq`，表示写入文件以后再退出
- `:%s/old-string/new-string/g`：在整个文件里查找old-string，并用new-string来代替它，在这里s表示substitue，即替换的意思，g表示globally，表示全局
- 如果想进行整词替换，则需要使用：`%s/\<old-string\>/new-string/g`

查找字符串：

- `/word`，例如你想查找china这个字符串，则输入/china即可
- `n`，为next的缩写，表示继续查找
- `*`，查找你光标所在的单词(以整个单词查找，而不查找部分)，也可以使用`/\<word\>`来查找word

有时，我们想要执行一个命令，但是不想退出vim。则可以使用`Ctrl-z`，即先按住Ctrl键不放，然后按z。即可暂时将vim放到后台，先切换回命令行执行命令。例如使用g++编译程序，运行程序进行测试，然后再运行`fg`(ForeGround的意思)命令把后台的vim切换回来。

其它命令：

* `tabnew filename`表示创建一个新的tab，并在这个tab里打开名为`filename`的文件
* `tabn`表示切换到下一个tab
* `tabp`表示切换到上一个tab
* `fi`显示当前文件的信息（file info的缩写）
* `:#n1,#n2s/old-string/new-string/g`表示在第`n1`行与`n2`行之间将所有的`old-string`替换为`new-string`
* `! command`相当于切换出去，执行shell的command命令，等同于`ctrl-z`然后执行`command`

# 配置文件

我们时而需要将vim的一些命令固化下来，对于任何文件都使用，例如在打开任何文件的时候都显示行号，每次进入vim后都输入`:set nu`很麻烦，则可以将对应的命令保存到`~/.vimrc`文件（即当前用户家目录下的.vimrc文件）中去。

运行`vim ~/.vimrc`，然后编辑此文件，在里面写入`set nu`保存退出即可。之后每次使用vim打开文件的时候就都会加上行号了。

在这里我们可以将`~/.vimrc`称为vim的配置文件。

# 参考

* [vim简单使用](https://www.jianshu.com/p/812c700c5bb0)
